\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{tmbasev3} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}
\usepackage{wrapstuff}


%graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/forge/2nd-tex/images/}}
%\graphicspath{{C:/Users/Thomas/latex nas/images/}} %chemin du fichier image
\graphicspath{{/home/thomas/Documents/LATEX nas/Forge/2nd-tex/Images/}} %chemin du fichier image


\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{0} %compteur de chapitre




\begin{document}


\ifsectioncours



\chapter{Probabilités}
\setcounter{page}{1}
Quelles sont vos chances de gagner à un jeu de grattage ? D'être assis à côté d'une personne sympathique dans cette salle de classe en ce début d'année ? De réussir votre prochain devoir ?
\vspace{0.2cm}


Ces questions relèvent du domaine des \textbf{probabilités} et vont être traitées en maîtrisant quelques notions et du vocabulaire.

\begin{objectifs}

\begin{itemize}
\item Maîtriser le vocabulaire des probabilités;
\item Déterminer une probabilité dans un cas simple;
\item Interpréter une probabilité par rapport à une situation réelle.
\end{itemize}

\end{objectifs}



\section{Une première situation}



\begin{minipage}{0.65\textwidth}
La tombola de la kermesse d'une école propose les lots suivants à gagner :
\begin{itemize}
\item Une console de jeu portable (valeur 200\euro{})
\item Cinq caisses à outils (valeur unitaire 75\euro{})
\item Un séjour pour deux personnes et une nuit dans un logement "nuit insolite" (valeur unitaire 150\euro{})
\item 25 lots de valeur moindre (<50\euro{})
\end{itemize}
\end{minipage}\hspace{0.25cm}
\begin{minipage}{0.25\textwidth}
\begin{PostIt}[Rendu=tikz,Largeur=7cm,Couleur=blue,Inclinaison=-5,RappelPostIt=NoteZ,Bordure=false]
Pour calculer une probabilité on utilise la formule : $$P= \dfrac{\text{nombre d'issues favorables}}{\text{nombre d'issues au total}}$$
\end{PostIt}
\end{minipage}


\problematique{Comment déterminer si les chances d'emporter un lot ayant une valeur d'au moins 50\euro{} sont importantes ?}

Proposez vos pistes de réflexion ou d'éventuelles données manquantes pour répondre à la problématique:\vspace{0.1cm}

\Lignespointilles{5}


Répondre à la problématique sachant que \MiniPostIt*[orange]{350 tickets ont été vendus.}

\Lignespointilles{2}

%\section{Définitions et Vocabulaire des probabilités}
%
%
%
%   \begin{minipage}{0.65\textwidth}
%   \begin{tcolorbox}[arc=1ex,  colframe=orange, colback=orange!5!white]
%
%      \textbf{Ces définitions sont à savoir.} \\
%      \begin{itemize}
%	\item[-] \textbf{Expérience aléatoire} : Une expérience où seul le hasard décide du résultat.
%	\item[-] \textbf{Issue} : Un des résultats possibles pour une expérience aléatoire.
%	\item[-] \textbf{Univers} : La liste de toutes les issues possibles pour une expérience aléatoire.
%	\item[-] \textbf{Événement} : Regroupement d'une ou plusieurs issue.
%	\item[-] \textbf{Probabilité} : Expression des chances qu'un événement se produise.
%\end{itemize}
%\end{tcolorbox}
%   \end{minipage}%
%\hfill
%\begin{minipage}{.30\textwidth}%
%\includegraphics[scale=0.75]{proba1.png}
%\end{minipage}
%\vspace{0.1cm}
%
%\paragraph{Un exemple complété : \\}
%Je jette un dé non truqué à 6 faces sur une table.\\
%\begin{itemize}
%\item[$\bullet$] L'expérience aléatoire est : \textcolor{red}{Jeter un dé non truqué}
%\item[$\bullet$] Une des issues possibles est : \textcolor{red}{Obtenir la face 2}
%\item[$\bullet$] L'univers (liste des issues possibles) est : \textcolor{red}{ \{ 1 , 2 , 3 , 4 , 5 , 6 \} }
%\item[$\bullet$] Un événement noté A peut être : \textcolor{red}{Obtenir un nombre pair} 
%\item[$\bullet$] La probabilité d'obtenir cet événement est alors : 
%\begin{tcolorbox}[arc=1ex,  colframe=orange, colback=orange!5!white]
%$$ P_A = \dfrac{\text{nombre d'issues favorables}}{\text{nombre d'issues au total}} = \dfrac{3}{6}=\dfrac{1}{2}=0.5$$%
%
%\end{tcolorbox}
%\end{itemize}
%Que l'on peut exprimer en pourcentage en multipliant par $100$ : $ P_A = 50 \% $

\newpage

\section{Remarques, Définitions et notations}

Quelques remarques importantes :
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] \textbf{Une probabilité est toujours comprise entre 0} (l'événement n'a aucunes chances de se produire) \textbf{et 1} (l'événement est certain de se produire). Ou encore si on parle en pourcentages; les chances sont \textbf{toujours entre 0\%} (impossible)\textbf{ et 100\%} (certain). 
\item[$\bullet$] Une probabilité se note sous forme fractionnaire ou  décimale tel que $ 0 \leqslant P \leqslant 1 $.
\item[$\bullet$] Si un événement est nommé $A$ alors il existe son contraire noté $\bar{A}$ tel que si l'on note $P_A$ et $P_{\bar{A}}$ leur probabilité alors $P_A+P_{\bar{A}} = 1$ (voir schéma ci-dessous).

\vspace{0.2cm}


\def\firstcircle{(0,0) circle (1cm)}
\def\fourthcircle{ (0,0) circle (2cm)}

\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
    
    \draw[black, fill=blue, fill opacity=0.3] \fourthcircle ;
    \draw[yellow, fill=yellow, fill opacity=0.5] \firstcircle;
    \node at (0.6,1.5) {$\bar{A}$};
    \node at (0,0) {$A$};
    \node at (0,2.5) {\huge $\Omega$};
    

\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\begin{PostIt}[Inclinaison=-10,Couleur=orange,Largeur=5cm,Hauteur=4cm,
AlignementV=center,Coin,CouleurAttache=yellow,
DecalAttache=1,AlignementPostIt=center,Bordure=false]

Pour passer d'une probabilité décimale à un pourcentage : $\times 100$

\end{PostIt}
\end{minipage}
\vspace{0.2cm}

\item[$\bullet$] Quand une situation met en jeu plusieurs expériences aléatoires consécutives ou/et une situation complexe, on ne peut pas calculer directement la probabilité, on passera alors par l'utilisation d'un tableau ou d'un arbre de probabilités. 

\item Définitions à maîtriser :
\cadre{
\begin{itemize}
\item \textbf{Univers} : l'ensemble des issues possibles;
\item \textbf{Issue} : un résultat possible d'une expérience;
\item \textbf{Expérience Aléatoire} : phénomène faisant intervenir le hasard;
\item \textbf{Événement} : une ou plusieurs issues formant un objectif spécifique.
\end{itemize}
}
\end{itemize}

\vspace{1cm}

\textbf{Exemple d'une expérience aléatoire} : lancer un dé non truqué à 6 faces. 
\begin{itemize}
\item L'univers est l'ensemble des possibles : \pointilles[5cm]
\item L'événement "Obtenir un nombre pair" est constitué des issues : \pointilles[5cm]
\item L'issue "faire 6" à une probabilité : $P(6)=\dfrac{1}{6}\approx 0.17$
\item Le résultat précédent correspond, en pourcentage, à environ 17\%
\end{itemize}

\newpage

\section{Notation avec des ensembles}

Les probabilités font appel à une nouvelle notion en mathématiques : les ensembles. \\
On représente schématiquement les ensembles par exemple : 
\def\firstcircle{(0,0) circle (2cm)}
\def\fourthcircle{ (2,0) circle (2cm)}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.75]
    
        \draw[dashed] (-3,-3)--(-3,3)--(5,3)--(5,-3)--cycle;

    \draw[black] \fourthcircle ;
    \draw[blue] \firstcircle;
    \node at (1.25,2.5) { };
    \node at (-1,0){A};
    \node at (-1,-1){$\times$};
    \node at (1,0.5){$\times$};
    \node at (-2,-2){$\times$};
    \node at (-0.1,2.5){$\times$};
    \node at (3,-1){$\times$};
    \node at (0,-1.5){$\times$};
    \node at (0.5,-0.5){$\times$};
    %\node at (-1,-0.6){$5$};
    %\node at (1,0){$6$};
    \node at (3,0){B};
        \draw (-3,-3)--(-3,3)--(5,3)--(5,-3)--cycle;
    \node at (1,-3.5){$\Omega$};
   % \node at (3,-0.6){$2$};  
    %\node at (-1,-2.7){\mybox{\textcolor{red}{\textbf{{\Large $2$}}}}};
    \clip \firstcircle;
    \fill[green, opacity=0.25] \fourthcircle;

\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{itemize}
\item L'univers $\Omega$ est représenté par le rectangle noir : il contient à l'intérieur toutes les issues possibles (les croix).
\item Les cercles à l'intérieur représentent des événements possibles : dans ce schéma il y en a deux (A et B).
\item L'événement A regroupe ici un total de 4 issues;
\item L'événement B regroupe ici un total de 3 issues;
\item La zone en verte représente le croisement des cercles A et B, on appelle ceci l'\textbf{intersection} et on note \mybox{$I=A \cap B$}
\end{itemize}

\begin{center}
\begin{PostIt}[Inclinaison=-5,Couleur=orange,Largeur=10cm,Hauteur=3cm,
AlignementV=center,Coin,CouleurAttache=yellow,
DecalAttache=1,AlignementPostIt=center,Bordure=false]

\begin{small}
Les éléments qui sont dans l'intersection sont à la fois dans $A$ et dans $B$. \\
\textbf{Il se peut que deux événements ne se croisent pas et n'aient donc pas d'intersection.}
\end{small}

\end{PostIt}
\end{center}

\begin{itemize}
\item On peut aussi créer l'événement $U$ qui serait la \textbf{réunion} des deux cercles $A$ et $B$. On notera \mybox{$U= A \cup B$}  
\end{itemize}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
    
        \draw[dashed] (-3,-3)--(-3,3)--(5,3)--(5,-3)--cycle;

    \draw[black] \fourthcircle ;
    \draw[blue] \firstcircle;
    \fill[green, opacity=0.25] \fourthcircle;
    \fill[green, opacity=0.25] \firstcircle;
    \node at (1.25,2.5) { };
    \node at (-1,0){A};
    \node at (-1,-1){$\times$};
    \node at (1,0.5){$\times$};
    \node at (-2,-2){$\times$};
    \node at (-0.1,2.5){$\times$};
    \node at (3,-1){$\times$};
    \node at (0,-1.5){$\times$};
    \node at (0.5,-0.5){$\times$};
    %\node at (-1,-0.6){$5$};
    %\node at (1,0){$6$};
    \node at (3,0){B};
        \draw (-3,-3)--(-3,3)--(5,3)--(5,-3)--cycle;
    \node at (1,-3.5){$\Omega$};
   % \node at (3,-0.6){$2$};  
    %\node at (-1,-2.7){\mybox{\textcolor{red}{\textbf{{\Large $2$}}}}};
    %\clip \firstcircle;
    %\fill[green, opacity=0.25] \fourthcircle;

\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{itemize}
\item Vigilance : Dans la réunion, il faut faire attention à ne pas oublier les éléments de l'intersection (en vert plus foncé), mais il ne faut pas non plus les compter deux fois.
\end{itemize}



\newpage

\section{Arbres de probabilités}


Quand une situation fait intervenir plusieurs expériences aléatoires successives (l'expérience peut être la même réalisée plusieurs fois), l'utilisation d'un schéma (arbre) est une aide à la résolution.
\vspace{0.5cm}

\textbf{Exemple} : je jette une pièce de monnaie deux fois de suite. 
\problematique{Comment évaluer les chances d'obtenir exactement l'ordre : Face - Pile en utilisant l'arbre ci-dessous ?}



\begin{center}
% Racine à Gauche, développement vers la droite
\begin{tikzpicture}[xscale=1,yscale=1]
% Styles (MODIFIABLES)
\tikzstyle{fleche}=[-,>=latex,thick]
\tikzstyle{noeud}=[fill=yellow,circle,draw]
\tikzstyle{depart}=[circle,draw]
\tikzstyle{feuille}=[fill=yellow,circle,draw]
\tikzstyle{etiquette}=[midway,above, fontscale=3]
% Dimensions (MODIFIABLES)
\def\DistanceInterNiveaux{3}
\def\DistanceInterFeuilles{2}
% Dimensions calculées (NON MODIFIABLES)
\def\NiveauA{(0)*\DistanceInterNiveaux}
\def\NiveauB{(1)*\DistanceInterNiveaux}
\def\NiveauC{(2)*\DistanceInterNiveaux}
\def\InterFeuilles{(-1)*\DistanceInterFeuilles}
% Noeuds (MODIFIABLES : Styles et Coefficients d'InterFeuilles)
\node[depart] (R) at ({\NiveauA},{(1.5)*\InterFeuilles}) {$\Omega$};
\node[noeud] (Ra) at ({\NiveauB},{(0.5)*\InterFeuilles}) {\textcolor{yellow}{$Pile$}};
\node[feuille] (Raa) at ({\NiveauC},{(0)*\InterFeuilles}) {\textcolor{yellow}{$Pile$}};
\node[feuille] (Rab) at ({\NiveauC},{(1)*\InterFeuilles}) {\textcolor{yellow}{$Face$}};
\node[noeud] (Rb) at ({\NiveauB},{(2.5)*\InterFeuilles}) {\textcolor{yellow}{$Face$}};
\node[feuille] (Rba) at ({\NiveauC},{(2)*\InterFeuilles}) {\textcolor{yellow}{$Pile$}};
\node[feuille] (Rbb) at ({\NiveauC},{(3)*\InterFeuilles}) {\textcolor{yellow}{$Face$}};
% Arcs (MODIFIABLES : Styles)
\draw[fleche] (R)--(Ra); %node[etiquette] {$\dfrac{1}{2}$};
\draw[fleche] (Ra)--(Raa); %node[etiquette] {$\dfrac{1}{2}$};
\draw[fleche] (Ra)--(Rab); %node[etiquette] {$\dfrac{1}{2}$};
\draw[fleche] (R)--(Rb); %node[etiquette] {$\dfrac{1}{2}$};
\draw[fleche] (Rb)--(Rba); %node[etiquette] {$\dfrac{1}{2}$};
\draw[fleche] (Rb)--(Rbb); %node[etiquette] {$\dfrac{1}{2}$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

Mes notes pour répondre à la problématique :

\vspace{0.1cm}

\Lignespointilles{11}

\vspace{0.5cm}

Conclusion : \pointilles


\newpage

L'arbre de la page précédente représente la totalité des résultats possibles qui se lisent sur la droite de l'arbre : il y a ainsi 4 combinaisons avec 2 lancers : \\
$$\{PP , PF, FP, FF\}$$

Dans ce cas précis où la probabilité est toujours la même, on devine que la probabilité d'obtenir par exemple l'événement  : obtenir Face Pile sera de $$P_{F-P}=\dfrac{1}{4}$$


Mais si on veut retenir une méthode générale on doit commencer par écrire sur l'arbre, au dessus de chaque branche, la probabilité.

\begin{center}
% Racine à Gauche, développement vers la droite
\begin{tikzpicture}[xscale=1,yscale=1]
% Styles (MODIFIABLES)
\tikzstyle{fleche}=[-,>=latex,thick]
\tikzstyle{noeud}=[fill=yellow,circle,draw]
\tikzstyle{depart}=[circle,draw]
\tikzstyle{feuille}=[fill=yellow,circle,draw]
\tikzstyle{etiquette}=[midway,above, fontscale=1]
% Dimensions (MODIFIABLES)
\def\DistanceInterNiveaux{3}
\def\DistanceInterFeuilles{2}
% Dimensions calculées (NON MODIFIABLES)
\def\NiveauA{(0)*\DistanceInterNiveaux}
\def\NiveauB{(1)*\DistanceInterNiveaux}
\def\NiveauC{(2)*\DistanceInterNiveaux}
\def\InterFeuilles{(-1)*\DistanceInterFeuilles}
% Noeuds (MODIFIABLES : Styles et Coefficients d'InterFeuilles)
\node[depart] (R) at ({\NiveauA},{(1.5)*\InterFeuilles}) {$\Omega$};
\node[noeud] (Ra) at ({\NiveauB},{(0.5)*\InterFeuilles}) {$Pile$};
\node[feuille] (Raa) at ({\NiveauC},{(0)*\InterFeuilles}) {$Pile$};
\node[feuille] (Rab) at ({\NiveauC},{(1)*\InterFeuilles}) {$Face$};
\node[noeud] (Rb) at ({\NiveauB},{(2.5)*\InterFeuilles}) {$Face$};
\node[feuille] (Rba) at ({\NiveauC},{(2)*\InterFeuilles}) {$Pile$};
\node[feuille] (Rbb) at ({\NiveauC},{(3)*\InterFeuilles}) {$Face$};
% Arcs (MODIFIABLES : Styles)
\draw[fleche] (R)--(Ra) node[etiquette] {$\frac{1}{2}$};
\draw[fleche] (Ra)--(Raa) node[etiquette] {$\frac{1}{2}$};
\draw[fleche] (Ra)--(Rab) node[etiquette] {$\frac{1}{2}$};
\draw[fleche] (R)--(Rb) node[etiquette] {$\frac{1}{2}$};
\draw[fleche] (Rb)--(Rba) node[etiquette] {$\frac{1}{2}$};
\draw[fleche] (Rb)--(Rbb) node[etiquette] {$\frac{1}{2}$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{tcolorbox}[arc=1ex,  colframe=orange, colback=orange!5!white]
\textcolor{red}{\textbf{Propriétés de calcul sur l'arbre :}}
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] La probabilité d'un chemin (entre le début de l'arbre et la fin) est égale au résultat de la \textbf{multiplication entre elles} de toutes les probabilités rencontrées.
\item[$\bullet$] Si plusieurs chemins réalisent un événement, on calcule séparément la probabilité de chaque chemin et \textbf{ensuite on additionne} les résultats.
\end{itemize}
\end{tcolorbox}
\vspace{0.5cm}

Donc pour calculer la probabilité de l'événement A : obtenir FACE puis PILE  on doit écrire $$P_A = \dfrac{1}{2} \times \dfrac{1}{2} = \dfrac{1}{4}$$
On retrouve le résultat intuitif du début. Cette méthode est valable pour tous les cas même si les probabilités ne sont pas toujours les mêmes comme sur une pièce de monnaie.
\fi
\ifsectionexos

\newpage
\section{Exercices}
\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]
\exo{} On possède une urne contenant 15 boules de couleurs : 4 rouges (R), 5 bleues (B) et 6 jaunes (J). Je prélève une boule au hasard, je regarde sa couleur et je la repose dans l'urne.
\textbf{Compléter} les phrases avec le vocabulaire du cours.\\
On ne peut pas prévoir le résultat, l'expérience est donc ..................\\ 
On peut dire que "Rouge" "Bleu" et "Jaune" sont les .................. possibles de cette expérience.\\
Un .................. peut être "piocher une boule rouge".
\begin{correction}
On possède une urne contenant 15 boules de couleurs : 4 rouges (R), 5 bleues (B) et 6 jaunes (J). Je prélève une boule au hasard, je regarde sa couleur et je la repose dans l'urne.
Compléter les phrases avec le vocabulaire du cours.\\
On ne peut pas prévoir le résultat, l'expérience est donc \textcolor{red}{aléatoire} On peut dire que "Rouge" "Bleu" et "Jaune" sont les \textcolor{red}{issues} possibles de cette expérience. Un \textcolor{red}{événement} peut être "piocher une boule rouge".
\end{correction}
\finexo
\smallbreak

%\exo{} Un élève lance $20$ fois un dé à 6 faces non truqué et il note le nombre de $2$ obtenus. Il a obtenu $6$ fois le chiffre $2$ en $20$ lancers.
%\begin{enumerate}
%\item Donner toutes les issues possibles de cette expérience aléatoire.
%\item Déterminer la probabilité théorique d'obtenir un $2$ en lançant le dé.
%\item Calculer la fréquence d'apparition du 2 dans le cas de l'exercice (rappel : $f_2=\dfrac{N_2}{N_{total}}$).
%\item Le résultat est-il cohérent par rapport à la question $2$ ?
%\end{enumerate}
%\begin{correction}
%1. Les issues sont $\{1,2,3,4,5,6\}$. \\
%2. $P_2 = \dfrac{1}{6}$ \\
%3. $f_2=\dfrac{6}{20} = \dfrac{3}{10}$ \\
%4. Le résultat est plus grand, il faudrait lancer bien plus de fois pour voir la fréquence tendre vers la probabilité.
%
%\end{correction}
%\finexo
\smallbreak

\begin{tcolorbox}
Pour les exercices suivants on demande d'exprimer les résultats des probabilités sous la forme d'une fraction, d'un nombre décimal arrondi au centième et enfin d'un pourcentage.
\end{tcolorbox}
\exo{}
Une urne contient $6$ boules rouges, $4$ vertes, $3$ jaunes. On tire une boule au hasard.
Calculer la probabilité des événements suivants :
\begin{itemize}
\item[A.] De tirer une boule rouge.
\item[B.] De tirer une boule verte.
\item[C.] De tirer une boule verte OU jaune.
\item[D.] De ne pas tirer une boule rouge.
\end{itemize}
\begin{correction}
A. $P_A=\dfrac{6}{13}$ B.$P_B=\dfrac{4}{13}$  C. $P_C=\dfrac{7}{13}$ D. $P_C=P_D$
\end{correction}
\finexo
\smallbreak

\exo{}
Sur un parking de 40 places sont garées 10 voitures de type "berline", 12 "monospace" , 6 "4x4" et 3 "coupés". En prenant une place numérotée de 1 à 40 au hasard quelles sont les chances de :
\begin{itemize}
\item[A.] De tomber sur une place occupée par un monospace.
\item[B.] De ne pas tomber sur une place occupée par un 4x4.
\item[C.] De tomber sur une place vide.
\end{itemize}
\begin{correction}
A. $P_A=\dfrac{12}{40}$ B.$P_B=\dfrac{34}{40}$  C. $P_C=\dfrac{9}{40}$
\end{correction}
\finexo
\smallbreak

\exo{}
Dans une classe de 28 élèves, 6 font une activité sportive, 5 autres participent au club photo et enfin 10 autres jouent d'un instrument de musique. Les autres ne font rien. On interroge un élève au hasard. Quelles sont les probabilités de chacun des événements suivants ?
\begin{itemize}
\item[A.] De tomber sur un élève jouant de la musique.
\item[B.] De tomber sur un élève ne faisant pas partie du club photo.
\item[C.] De tomber sur un élève sans activité.
\item[D.] Représenter l'univers de la situation à l'aide d'un schéma et d'ensembles.
\end{itemize}
\begin{correction}
A. $P_A=\dfrac{10}{26}$ B.$P_B=\dfrac{21}{26}$  C. $P_C=\dfrac{7}{28}$
\vspace{0.2cm}

Pour les ensembles:
\def\firstcircle{(3,2.5) circle (2cm)}
\def\fourthcircle{ (3,-2) circle (2cm)}
\def\secondcircle{ (-2,-2) circle (2cm)}
\def\thirdcircle{ (-2,2.5) circle (2cm)}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
    
        \draw[dashed] (-5,-5) rectangle (6,5);

    \draw[black] \fourthcircle ;
    \draw[blue] \firstcircle;
    \draw[red] \thirdcircle;
    %\draw[green] \secondcircle;
    \node at (1.25,2.5) { };
    \node[align=left] at (-1.75,2.5){Sport \\ 6};
    %\node at (-1,-0.6){$5$};
    \node[align=left] at (-3,-3){Rien \\ 7};
    \node[align=left] at (3,2.5){Musique \\ 10};
	\node[align=left] at (3,-2.5){Photo \\ 5};
    \node at (1,-5.5){$\Omega$};
   % \node at (3,-0.6){$2$};  
    %\node at (-1,-2.7){\mybox{\textcolor{red}{\textbf{{\Large $2$}}}}};
    %\clip \firstcircle;
    %\fill[green, opacity=0.25] \fourthcircle;

\end{tikzpicture}
\end{center}


\end{correction}
\finexo
\smallbreak

\exo{}
Un sac d'un jeu de société contient des lettres. Il y a 10 voyelles ( a,e,i,o,u,y) et 15 consonnes. 
On effectue le tirage d'une lettre \textbf{sans remise}. Calculer les probabilités :
\begin{itemize}
\item[A.] De piocher une voyelle au premier tirage.
\item[B.] De piocher une voyelle au second tirage si une consonne a été tirée en premier.
\item[C.] De piocher une consonne au second tirage si une voyelle a été tirée en premier.
\item[D.] De piocher deux voyelles à la suite. (On pourra s'aider de l'arbre).
\end{itemize}
\begin{center}
% Racine à Gauche, développement vers la droite
\begin{tikzpicture}[xscale=0.40,yscale=0.40]
% Styles (MODIFIABLES)
\tikzstyle{fleche}=[-,>=latex,thick]
\tikzstyle{noeud}=[fill=yellow,circle,draw]
\tikzstyle{feuille}=[fill=yellow,circle,draw]
\tikzstyle{etiquette}=[midway,above, fontscale=1]
% Dimensions (MODIFIABLES)
\def\DistanceInterNiveaux{3}
\def\DistanceInterFeuilles{2}
% Dimensions calculées (NON MODIFIABLES)
\def\NiveauA{(0)*\DistanceInterNiveaux}
\def\NiveauB{(1)*\DistanceInterNiveaux}
\def\NiveauC{(2)*\DistanceInterNiveaux}
\def\InterFeuilles{(-1)*\DistanceInterFeuilles}
% Noeuds (MODIFIABLES : Styles et Coefficients d'InterFeuilles)
\node[noeud] (R) at ({\NiveauA},{(1.5)*\InterFeuilles}) {$\Omega$};
\node[noeud] (Ra) at ({\NiveauB},{(0.5)*\InterFeuilles}) {{\scriptsize C}};
\node[feuille] (Raa) at ({\NiveauC},{(0)*\InterFeuilles}) {{\scriptsize C}};
\node[feuille] (Rab) at ({\NiveauC},{(1)*\InterFeuilles}) {{\scriptsize V}};
\node[noeud] (Rb) at ({\NiveauB},{(2.5)*\InterFeuilles}) {{\scriptsize V}};
\node[feuille] (Rba) at ({\NiveauC},{(2)*\InterFeuilles}) {{\scriptsize C}};
\node[feuille] (Rbb) at ({\NiveauC},{(3)*\InterFeuilles}) {{\scriptsize V}};
% Arcs (MODIFIABLES : Styles)
\draw[fleche] (R)--(Ra);
\draw[fleche] (Ra)--(Raa) ;
\draw[fleche] (Ra)--(Rab) ;
\draw[fleche] (R)--(Rb) node[etiquette] {{\scriptsize $P_1$}};
\draw[fleche] (Rb)--(Rba);
\draw[fleche] (Rb)--(Rbb) node[etiquette] { {\scriptsize $P_2$}};
\end{tikzpicture}
\end{center}
%:-+-+-+-+- Fin

\begin{correction}
$P_A=\dfrac{10}{25}$, $P_B=\dfrac{10}{24}$, $P_C=\dfrac{15}{24}$ et $P_D=\dfrac{10}{25} \times \dfrac{9}{24} = \dfrac{90}{600} =\dfrac{3}{20} = 0.15$
\end{correction}
\finexo


%\exo{}
%Je joue au Monopoly et je jette $2$ dés non truqués à $6$ faces. Je rejoue si je fais un double (c'est à dire si les deux dés tombent sur la même figure.
%\begin{enumerate}
%
%\item Donner toutes les combinaisons de double qui existent avec $2$ dés.
%\item Sachant qu'il y a $36$ combinaisons possibles avec un dé, déterminer par la méthode de votre choix les chances de faire un double (peu importe lequel) en jetant deux dés.
%\end{enumerate}
%\begin{correction}
%1. Les couples sont : 1-1 2-2 3-3 4-4 5-5 6-6\\
%2. On a 6 combinaisons donnant un double sur 36 au total; $P_{double} = \dfrac{6}{36} =\dfrac{1}{6}$. 
%\end{correction}
%\finexo
%\bigbreak

\exo{}
Un avion est constitué de 20 rangées de sièges. Chacune de ces rangées étant coupée en deux par une allée centrale.
A gauche de cette allée on peut placer 4 sièges, à droite on peut placer 3 sièges.
Un voyageur achète un billet aléatoirement placé dans l'avion.
\begin{enumerate}
\item Calculer le nombre de siège au total dans l'avion.
\item Faire un schéma à main levé de deux rangées de sièges en indiquant l'allée centrale.
\item Quelles sont les chances de réaliser l'événement A : avoir une place côté hublot ?
\item Quelles sont les chances de réaliser l'événement B : avoir une place côté allée centrale ?
\item Déduire (ou calculer) des réponses précédentes les chances d'avoir deux voisins, un de chaque côté.
\end{enumerate}
\begin{correction}
1. $N=20 \times 7 = 140 $ places \\
2. 3. Il y a deux hublots par rangée (un de chaque côté) donc $P_H=\dfrac{40}{140} =\dfrac{2}{7}$\\
4. Il y a autant de places côté allée centrale que de hublots donc $P_{AC} = P_H = \dfrac{2}{7}$\\
5. Par déduction ce sont toutes les autres places donc le complément : $P_{autre}=\dfrac{7}{7} - \dfrac{2}{7} - \dfrac{2}{7} = \dfrac{3}{7}$
\end{correction}
\finexo

\begin{tcolorbox}
\begin{center}
Pour les exercices suivants l'utilisation d'un arbre de probabilités est recommandée.
\end{center}
\end{tcolorbox}

\exo{}
Dans un sac se trouvent $12$ jetons : $4$ blancs , $4$ verts et $4$ rouges.\\
On pioche \textbf{sans remise} trois jetons.
Déterminer les probabilités d'obtenir les événements  :
\begin{itemize}
\item[A.] Trois jetons de la même couleur
\item[B.] Trois jetons avec au moins deux couleurs parmi les 3
\item[C.] Trois jetons dans l'ordre exact : V - B - R
\end{itemize}
\begin{correction}
Un arbre est recommandé pour les questions A et C. La B est une question qui va se déduire de la A. Nous allons le dessiner partiellement. 
%:-+-+-+- Engendré par : http://math.et.info.free.fr/TikZ/Arbre/
\begin{center}
% Racine à Gauche, développement vers la droite
\begin{tikzpicture}[xscale=1,yscale=1]
% Styles (MODIFIABLES)
\tikzstyle{fleche}=[-,>=latex,thick]
\tikzstyle{noeud}=[fill=yellow,circle,draw]
\tikzstyle{feuille}=[fill=yellow,circle,draw]
\tikzstyle{etiquette}=[midway,above, fontscale=1]
% Dimensions (MODIFIABLES)
\def\DistanceInterNiveaux{3}
\def\DistanceInterFeuilles{2}
% Dimensions calculées (NON MODIFIABLES)
\def\NiveauA{(0)*\DistanceInterNiveaux}
\def\NiveauB{(1)*\DistanceInterNiveaux}
\def\NiveauC{(2)*\DistanceInterNiveaux}
\def\NiveauD{(3)*\DistanceInterNiveaux}
\def\InterFeuilles{(-1)*\DistanceInterFeuilles}
% Noeuds (MODIFIABLES : Styles et Coefficients d'InterFeuilles)
\node[noeud] (R) at ({\NiveauA},{(1.5)*\InterFeuilles}) {$\Omega$};
\node[noeud] (Ra) at ({\NiveauB},{(0.5)*\InterFeuilles}) {$B$};
\node[noeud] (Raa) at ({\NiveauC},{(0.5)*\InterFeuilles}) {$B$};
\node[feuille] (Raaa) at ({\NiveauD},{(0)*\InterFeuilles}) {$B$};
\node[feuille] (Raab) at ({\NiveauD},{(1)*\InterFeuilles}) {$R$};
\node[noeud] (Rb) at ({\NiveauB},{(2)*\InterFeuilles}) {$V$};
\node[noeud] (Rba) at ({\NiveauC},{(2)*\InterFeuilles}) {$B$};
\node[feuille] (Rbaa) at ({\NiveauD},{(2)*\InterFeuilles}) {$R$};
\node[feuille] (Rc) at ({\NiveauB},{(3)*\InterFeuilles}) {$R$};
% Arcs (MODIFIABLES : Styles)
\draw[fleche] (R)--(Ra) node[etiquette] {$\frac{4}{12}$};
\draw[fleche] (Ra)--(Raa) node[etiquette] {$\frac{3}{11}$};
\draw[fleche] (Raa)--(Raaa) node[etiquette] {$\frac{2}{10}$};
\draw[fleche] (Raa)--(Raab) node[etiquette] {$\frac{4}{10}$};
\draw[fleche] (R)--(Rb) node[etiquette] {$\frac{4}{12}$};
\draw[fleche] (Rb)--(Rba) node[etiquette] {$\frac{4}{11}$};
\draw[fleche] (Rba)--(Rbaa) node[etiquette] {$\frac{4}{10}$};
\draw[fleche] (R)--(Rc) node[etiquette] {$\frac{4}{12}$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
%:-+-+-+-+- Fin
Pour trois jetons de la même couleur calculons les chances de faire par exemple B-B-B et multiplions par 3 le résultat (trois couleurs, les chemins seraient les mêmes).\\
$P_{BBB} = \dfrac{4}{12} \times \dfrac{3}{11} \times \dfrac{2}{10} = \dfrac{1}{55}$
Donc finalement $P_A = \dfrac{3}{55} \approx 0.05$ \\
La probabilité d'avoir au moins deux couleurs dans le tirage est donc l'événement contraire à avoir trois couleurs et vaut donc $P_B = \dfrac{52}{55} \approx 0.95 $ \\
Pour déterminer l'ordre exact V B R il faut dessiner cette branche de l'arbre et le calcul s'écrit :\\
\break $P_{VBR} = \dfrac{4}{12} \times \dfrac{4}{11} \times \dfrac{4}{10} = \dfrac{8}{165} \approx 0.05$ en arrondissant au centième.
\end{correction}
\finexo
\bigbreak

\exo{}
Dans une armoire on dispose de $4$ T.Shirt (V N B R), de $2$ casquettes (N R) et de $3$ paires de chaussures (G N O).
La personne apprécie de pouvoir changer de tenue et surtout de ne pas porter la même couleur sur les trois parties. Il choisit aléatoirement une pièce de chaque pour s'habiller.
L'événement A est "Sortir avec trois objets de la même couleur".
\begin{enumerate}
\item Dessiner un arbre de probabilités correspondant à la situation (On pourra dessiner un arbre partiel).
\item Déterminer la probabilité de réaliser l'événement A.
\item Il espère avoir moins de $5\%$ de chance que l'événement se produise. Est-ce le cas ?
\end{enumerate}
\begin{correction}
Par soucis de clarté l'arbre est tronqué :
%:-+-+-+- Engendré par : http://math.et.info.free.fr/TikZ/Arbre/
\begin{center}
% Racine à Gauche, développement vers la droite
\begin{tikzpicture}[xscale=0.85,yscale=0.85]
% Styles (MODIFIABLES)
\tikzstyle{fleche}=[-,>=latex,thick]
\tikzstyle{noeud}=[fill=yellow,circle,draw]
\tikzstyle{feuille}=[fill=yellow,circle,draw]
\tikzstyle{etiquette}=[midway,above, fontscale=1]

% Dimensions (MODIFIABLES)
\def\DistanceInterNiveaux{3}
\def\DistanceInterFeuilles{2}
% Dimensions calculées (NON MODIFIABLES)
\def\NiveauA{(0)*\DistanceInterNiveaux}
\def\NiveauB{(1)*\DistanceInterNiveaux}
\def\NiveauC{(2)*\DistanceInterNiveaux}
\def\NiveauD{(3)*\DistanceInterNiveaux}
\def\InterFeuilles{(-1)*\DistanceInterFeuilles}
% Noeuds (MODIFIABLES : Styles et Coefficients d'InterFeuilles)
\node[noeud] (R) at ({\NiveauA},{(4.5)*\InterFeuilles}) {$\Omega$};
\node[noeud] (Ra) at ({\NiveauB},{(1.5)*\InterFeuilles}) {$V$};
\node[noeud] (Raa) at ({\NiveauC},{(1)*\InterFeuilles}) {$V N$};
\node[feuille] (Raaa) at ({\NiveauD},{(0)*\InterFeuilles}) {$V N G$};
\node[feuille] (Raab) at ({\NiveauD},{(1)*\InterFeuilles}) {$V N N$};
\node[feuille] (Raac) at ({\NiveauD},{(2)*\InterFeuilles}) {$V N O$};
\node[feuille] (Rab) at ({\NiveauC},{(3)*\InterFeuilles}) {$V R$};
\node[noeud] (Rb) at ({\NiveauB},{(5.5)*\InterFeuilles}) {$N$};
\node[noeud] (Rba) at ({\NiveauC},{(5)*\InterFeuilles}) {$N N$};
\node[feuille] (Rbaa) at ({\NiveauD},{(4)*\InterFeuilles}) {$N N G$};
\node[feuille] (Rbab) at ({\NiveauD},{(5)*\InterFeuilles}) {$N N N$};
\node[feuille] (Rbac) at ({\NiveauD},{(6)*\InterFeuilles}) {$N N O$};
\node[feuille] (Rbb) at ({\NiveauC},{(7)*\InterFeuilles}) {$N R$};
\node[feuille] (Rc) at ({\NiveauB},{(8)*\InterFeuilles}) {$B$};
\node[feuille] (Rd) at ({\NiveauB},{(9)*\InterFeuilles}) {$R$};
% Arcs (MODIFIABLES : Styles)
\draw[fleche] (R)--(Ra) node[etiquette] {$\frac{1}{4}$};
\draw[fleche] (Ra)--(Raa) node[etiquette] {$\frac{1}{2}$};
\draw[fleche] (Raa)--(Raaa) node[etiquette] {$\frac{1}{3}$};
\draw[fleche] (Raa)--(Raab) node[etiquette] {$\frac{1}{3}$};
\draw[fleche] (Raa)--(Raac) node[etiquette] {$\frac{1}{3}$};
\draw[fleche] (Ra)--(Rab) node[etiquette] {$\frac{1}{2}$};
\draw[fleche] (R)--(Rb) node[etiquette] {$\frac{1}{4}$};
\draw[fleche] (Rb)--(Rba) node[etiquette] {$\frac{1}{2}$};
\draw[fleche] (Rba)--(Rbaa) node[etiquette] {$\frac{1}{3}$};
\draw[fleche] (Rba)--(Rbab) node[etiquette] {$\frac{1}{3}$};
\draw[fleche] (Rba)--(Rbac) node[etiquette] {$\frac{1}{3}$};
\draw[fleche] (Rb)--(Rbb) node[etiquette] {$\frac{1}{2}$};
\draw[fleche] (R)--(Rc) ;
\draw[fleche] (R)--(Rd) ;
\end{tikzpicture}
\end{center}
%:-+-+-+-+- Fin
Le chemin menant à trois vêtements de même couleur est N N N dont la probabilité est $$P_A= \dfrac{1}{4} \times \dfrac{1}{2} \times \dfrac{1}{3} = \dfrac{1}{24} \approx 0.042$$
Concernant la question des 5\% on multiplie le résultat précédent par 100 et on trouve 4.2\%. 
\newpage
\end{correction}
\finexo
%\bigbreak
%\exo{}
%David va acheter un croissant à la boulangerie. Dans sa poche se trouvent cinq pièces de monnaie : une de $50$ centimes, deux de $20$ centimes et une de $10$ centimes.
%Il est un peu pressé et sort trois pièces au hasard de sa poche.
%\begin{enumerate}
%\item En construisant un arbre, déterminer toutes les possibilités de choix des trois pièces.
%\item Sachant qu'un croissant coute $80$ centimes, quelles sont les chances de réaliser l'événement A : "je peux payer le croissant" ?
%\end{enumerate}
%\begin{correction}
%
%L'arbre est conséquent mais attention en le remplissant, certaines branches n'ont plus de pièces !
%%:-+-+-+- Engendré par : http://math.et.info.free.fr/TikZ/Arbre/
%\begin{center}
%% Racine à Gauche, développement vers la droite
%\begin{tikzpicture}[xscale=0.65,yscale=0.65]
%% Styles (MODIFIABLES)
%\tikzstyle{fleche}=[-,>=latex,thick]
%\tikzstyle{noeud}=[fill=yellow,circle,draw]
%\tikzstyle{feuille}=[fill=yellow,circle,draw]
%\tikzstyle{etiquette}=[midway,above, fontscale=0.75]
%\tikzstyle{depart}=[circle,draw]
%\tikzstyle{fleche2}=[-,>=latex,thick,blue,fill=green]
%
%
%% Dimensions (MODIFIABLES)
%\def\DistanceInterNiveaux{3}
%\def\DistanceInterFeuilles{2}
%% Dimensions calculées (NON MODIFIABLES)
%\def\NiveauA{(0)*\DistanceInterNiveaux}
%\def\NiveauB{(1.6666666666666665)*\DistanceInterNiveaux}
%\def\NiveauC{(3)*\DistanceInterNiveaux}
%\def\NiveauD{(4)*\DistanceInterNiveaux}
%\def\InterFeuilles{(-1)*\DistanceInterFeuilles}
%% Noeuds (MODIFIABLES : Styles et Coefficients d'InterFeuilles)
%\node[noeud] (R) at ({\NiveauA},{(8.5)*\InterFeuilles}) {$\Omega$};
%\node[noeud] (Ra) at ({\NiveauB},{(1.5)*\InterFeuilles}) {{\scriptsize $50$}};
%\node[noeud] (Raa) at ({\NiveauC},{(0.5)*\InterFeuilles}) {{\scriptsize $20 $}};
%\node[feuille] (Raaa) at ({\NiveauD},{(0)*\InterFeuilles}) {{\scriptsize $20 $}};
%\node[feuille] (Raab) at ({\NiveauD},{(1)*\InterFeuilles}) {{\scriptsize $10 $}};
%\node[noeud] (Rab) at ({\NiveauC},{(2.5)*\InterFeuilles}) {{\scriptsize $10 $}};
%\node[feuille] (Raba) at ({\NiveauD},{(2)*\InterFeuilles}) {{\scriptsize $20 $}};
%\node[feuille] (Rabb) at ({\NiveauD},{(3)*\InterFeuilles}) {{\scriptsize $10 $}};
%\node[noeud] (Rb) at ({\NiveauB},{(7)*\InterFeuilles}) {{\scriptsize $20 $}};
%\node[noeud] (Rba) at ({\NiveauC},{(4.5)*\InterFeuilles}) {{\scriptsize $50 $}};
%\node[feuille] (Rbaa) at ({\NiveauD},{(4)*\InterFeuilles}) {{\scriptsize $20 $}};
%\node[feuille] (Rbab) at ({\NiveauD},{(5)*\InterFeuilles}) {{\scriptsize $10 $}};
%\node[noeud] (Rbb) at ({\NiveauC},{(6.5)*\InterFeuilles}) {{\scriptsize $20 $}};
%\node[feuille] (Rbba) at ({\NiveauD},{(6)*\InterFeuilles}) {{\scriptsize $50 $}};
%\node[feuille] (Rbbb) at ({\NiveauD},{(7)*\InterFeuilles}) {{\scriptsize $10 $}};
%\node[noeud] (Rbc) at ({\NiveauC},{(9)*\InterFeuilles}) {{\scriptsize $10 $}};
%\node[feuille] (Rbca) at ({\NiveauD},{(8)*\InterFeuilles}) {{\scriptsize $50 $}};
%\node[feuille] (Rbcb) at ({\NiveauD},{(9)*\InterFeuilles}) {{\scriptsize $20 $}};
%\node[feuille] (Rbcc) at ({\NiveauD},{(10)*\InterFeuilles}) {{\scriptsize $10 $}};
%\node[noeud] (Rc) at ({\NiveauB},{(14)*\InterFeuilles}) {{\scriptsize $10 $}};
%\node[noeud] (Rca) at ({\NiveauC},{(11.5)*\InterFeuilles}) {{\scriptsize $50 $}};
%\node[feuille] (Rcaa) at ({\NiveauD},{(11)*\InterFeuilles}) {{\scriptsize $20 $}};
%\node[feuille] (Rcab) at ({\NiveauD},{(12)*\InterFeuilles}) {{\scriptsize $10 $}};
%\node[noeud] (Rcb) at ({\NiveauC},{(14)*\InterFeuilles}) {{\scriptsize $20 $}};
%\node[feuille] (Rcba) at ({\NiveauD},{(13)*\InterFeuilles}) {{\scriptsize $50 $}};
%\node[feuille] (Rcbb) at ({\NiveauD},{(14)*\InterFeuilles}) {{\scriptsize $20 $}};
%\node[feuille] (Rcbc) at ({\NiveauD},{(15)*\InterFeuilles}) {{\scriptsize $10 $}};
%\node[noeud] (Rcc) at ({\NiveauC},{(16.5)*\InterFeuilles}) {{\scriptsize $10 $}};
%\node[feuille] (Rcca) at ({\NiveauD},{(16)*\InterFeuilles}) {{\scriptsize $50 $}};
%\node[feuille] (Rccb) at ({\NiveauD},{(17)*\InterFeuilles}) {{\scriptsize $20 $}};
%% Arcs (MODIFIABLES : Styles)
%\draw[fleche2] (R)--(Ra) node[etiquette] {{\scriptsize $\dfrac{1}{5}$}};
%\draw[fleche2] (Ra)--(Raa) node[etiquette] {{\scriptsize $\dfrac{2}{4}$}};
%\draw[fleche2] (Raa)--(Raaa) node[etiquette] {{\scriptsize $\dfrac{1}{3}$}};
%\draw[fleche2] (Raa)--(Raab) node[etiquette] {{\scriptsize $\dfrac{2}{3}$}};
%\draw[fleche2] (Ra)--(Rab) node[etiquette] {{\scriptsize $\dfrac{2}{4}$}};
%\draw[fleche2] (Rab)--(Raba) node[etiquette] {{\scriptsize $\dfrac{2}{3}$}};
%\draw[fleche] (Rab)--(Rabb) node[etiquette] {{\scriptsize $\dfrac{1}{3}$}};
%\draw[fleche2] (R)--(Rb) node[etiquette] {{\scriptsize $\dfrac{2}{5}$}};
%\draw[fleche2] (Rb)--(Rba) node[etiquette] {{\scriptsize $\dfrac{1}{4}$}};
%\draw[fleche2] (Rba)--(Rbaa) node[etiquette] {{\scriptsize $\dfrac{1}{3}$}};
%\draw[fleche2] (Rba)--(Rbab) node[etiquette] {{\scriptsize $\dfrac{2}{3}$}};
%\draw[fleche2] (Rb)--(Rbb) node[etiquette] {{\scriptsize $\dfrac{1}{4}$}};
%\draw[fleche2] (Rbb)--(Rbba) node[etiquette] {{\scriptsize $\dfrac{1}{5}$}};
%\draw[fleche] (Rbb)--(Rbbb) node[etiquette] {{\scriptsize $\dfrac{2}{3}$}};
%\draw[fleche2] (Rb)--(Rbc) node[etiquette] {{\scriptsize $\dfrac{2}{4}$}};
%\draw[fleche2] (Rbc)--(Rbca) node[etiquette] {{\scriptsize $\dfrac{1}{5}$}};
%\draw[fleche] (Rbc)--(Rbcb) node[etiquette] {{\scriptsize $\dfrac{1}{3}$}};
%\draw[fleche] (Rbc)--(Rbcc) node[etiquette] {{\scriptsize $\dfrac{1}{3}$}};
%\draw[fleche2] (R)--(Rc) node[etiquette] {{\scriptsize $\dfrac{2}{5}$}};
%\draw[fleche2] (Rc)--(Rca) node[etiquette] {{\scriptsize $\dfrac{1}{4}$}};
%\draw[fleche2] (Rca)--(Rcaa) node[etiquette] {{\scriptsize $\dfrac{2}{3}$}};
%\draw[fleche] (Rca)--(Rcab) node[etiquette] {{\scriptsize $\dfrac{1}{3}$}};
%\draw[fleche2] (Rc)--(Rcb) node[etiquette] {{\scriptsize $\dfrac{2}{4}$}};
%\draw[fleche2] (Rcb)--(Rcba) node[etiquette] {{\scriptsize $\dfrac{1}{3}$}};
%\draw[fleche] (Rcb)--(Rcbb) node[etiquette] {{\scriptsize $\dfrac{1}{3}$}};
%\draw[fleche] (Rcb)--(Rcbc) node[etiquette] {{\scriptsize $\dfrac{1}{3}$}};
%\draw[fleche] (Rc)--(Rcc) node[etiquette] {{\scriptsize $\dfrac{1}{4}$}};
%\draw[fleche] (Rcc)--(Rcca) node[etiquette] {{\scriptsize $\dfrac{1}{3}$}};
%\draw[fleche] (Rcc)--(Rccb) node[etiquette] {{\scriptsize $\dfrac{2}{3}$}};
%\end{tikzpicture}
%\end{center}
%%:-+-+-+-+- Fin
%Les branches colorées en bleu sont les branches permettant d'avoir au minimum $80$ centimes.
%\newpage
%Il ne reste plus qu'à calculer ... Chaque chemin !\\
%$P_{5-2-2} = \dfrac{1}{5} \times \dfrac{2}{4} \times \dfrac{1}{3} = \dfrac{2}{60}$\\ \break
%$P_{5-2-1} = \dfrac{1}{5} \times \dfrac{2}{4} \times \dfrac{2}{3} = \dfrac{4}{60}$\\ \break
%$P_{5-1-2} = \dfrac{1}{5} \times \dfrac{2}{4} \times \dfrac{2}{3} = \dfrac{4}{60}$\\ \break
%$P_{2-5-2} = \dfrac{2}{5} \times \dfrac{1}{4} \times \dfrac{1}{3} = \dfrac{2}{60}$\\ \break
%$P_{2-2-5} = \dfrac{2}{5} \times \dfrac{1}{4} \times \dfrac{1}{3} = \dfrac{2}{60}$\\ \break
%$P_{2-1-5} = \dfrac{2}{5} \times \dfrac{2}{4} \times \dfrac{1}{3} = \dfrac{4}{60}$\\ \break
%$P_{1-5-2} = \dfrac{2}{5} \times \dfrac{1}{4} \times \dfrac{2}{3} = \dfrac{4}{60}$\\ \break
%$P_{1-2-5} = \dfrac{2}{5} \times \dfrac{2}{4} \times \dfrac{1}{3} = \dfrac{4}{60}$\\ \break
%
%On laisse toutes les fractions sur le même dénominateur pour les additionner facilement !\\
%
%Au final : $$P_A = \sum P_i = 3 \times \dfrac{2}{60} + 5 \times \dfrac{4}{60} = \dfrac{26}{60} = \dfrac{13}{30} \approx 0.43 $$
%Un petit peu moins d'une chance sur deux.
%
%
%
%
%
%
%
%
%\end{correction}
%\finexo
\fi
\ifsectioncorrige
\newpage

\begin{center}
Corrigé des exercices
\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}
\fi
\end{document}